**帕拉塞尔斯**（*Paracelsus*，或譯**帕拉塞尔苏斯**，约公元1493年－1541年），[中世纪](../Page/中世纪.md "wikilink")[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[医生](../Page/医生.md "wikilink")、[煉金術士](../Page/鍊金術士.md "wikilink")、[占星师](../Page/占星师.md "wikilink")。帕拉塞尔斯全名**菲利普斯·奥里欧勒斯·德奥弗拉斯特·博姆巴斯茨·冯·霍恩海姆**，是[苏黎世一个名叫W](../Page/苏黎世.md "wikilink")·冯·霍恩海姆医生的儿子。他自称为**帕拉塞尔斯**，是因为他自认为他比[罗马医生](../Page/罗马.md "wikilink")[凯尔苏斯更加伟大的意思](../Page/凯尔苏斯.md "wikilink")。

## 生平

公元1514年左右，他在南部日耳曼财政家兼炼金士[西基斯蒙德·富格尔的](../Page/西基斯蒙德·富格尔.md "wikilink")[矿地和](../Page/矿地.md "wikilink")[冶金工场工作](../Page/冶金工场.md "wikilink")。然后在[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[巴塞尔大学学医](../Page/巴塞尔大学.md "wikilink")，在那里后来又教了两年书。他打破了学者们用[拉丁语讲授的传统而用](../Page/拉丁语.md "wikilink")[日耳曼方言](../Page/日耳曼方言.md "wikilink")，是第一个在[大学裏这样讲课的人](../Page/大学.md "wikilink")。他邀请了巴塞尔的[药剂师和](../Page/药剂师.md "wikilink")[理发师兼](../Page/理发师.md "wikilink")[外科医师的人来听他讲课](../Page/外科医师.md "wikilink")，使医学职业的工匠们与学者们联合起来。他还用焚烧为一般人们所公认的医学权威[盖仑和](../Page/盖仑.md "wikilink")[阿维森纳的书作为他开讲的仪式](../Page/阿维森纳.md "wikilink")。

传说中，帕拉塞尔斯一方面作为医生，为了创造完美的生命而后又转为了[煉金術師](../Page/煉金術師.md "wikilink")。他制造出了[人造人](../Page/人造人.md "wikilink")[何蒙库鲁兹](../Page/何蒙库鲁兹.md "wikilink")，并且拥有[贤者之石](../Page/贤者之石.md "wikilink")。

也有传闻表明，[塔罗牌中](../Page/塔罗牌.md "wikilink")[大阿尔克那中的](../Page/大阿尔克那.md "wikilink")[魔术师即是以他为原型设计的](../Page/魔术师.md "wikilink")。但是由于[塔罗牌早在他诞生之前就已经存在](../Page/塔罗牌.md "wikilink")，因此这种说法被认为是后世因为对他存在的神秘感而与塔罗牌联系在一起。

帕拉塞尔苏斯确立了物质的三元素理论，他认为人类同样也是由[灵魂](../Page/灵魂.md "wikilink")（[硫磺](../Page/硫磺.md "wikilink")）、[精神](../Page/精神.md "wikilink")（[水银](../Page/水银.md "wikilink")）、[肉体](../Page/肉体.md "wikilink")（[盐](../Page/盐.md "wikilink")）三元素构成。（第一原质→[四大元素](../Page/四大元素.md "wikilink")→三原素→万物物质）

## 軼事

帕拉塞尔斯曾认为**万能溶剂**(Alkahest)和[贤者之石为相似的物质](../Page/贤者之石.md "wikilink")。**万能溶剂**正如其名，能够融化、还原任何物质成第一元质。不过就算真有此物的存在，也没有容器能不被它融化，也就是说万能溶剂根本无从保存，是以帕拉塞尔苏斯此说并不甚受其它煉金術师支持。

## 成就

[Hirschvogel_Paracelsus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hirschvogel_Paracelsus.jpg "fig:Hirschvogel_Paracelsus.jpg")
帕拉塞尔斯把[医学和](../Page/医学.md "wikilink")[煉金術结合起来成为今日的](../Page/炼金术.md "wikilink")**医疗化学**。他给[煉金術下的结论是](../Page/炼金术.md "wikilink")：**煉金術的真正目的并非练成黄金，而是要制造有益人体健康的医药品**。而这包括了所有[化学工艺和](../Page/化学.md "wikilink")[生物化学工艺的定义](../Page/生物化学.md "wikilink")。冶炼工把[矿物变为](../Page/矿物.md "wikilink")[金属是一个炼金士](../Page/金属.md "wikilink")，所以[厨师和烘](../Page/厨师.md "wikilink")[面包的人从肉类和](../Page/面包.md "wikilink")[麦子](../Page/麦子.md "wikilink")制造出食物来也是炼金士。他采取了炼金士的基本观点，即矿物在地下生长并发展成为更完善的形式，而人在[实验室](../Page/实验室.md "wikilink")却能够人工地模仿地下天然发生的东西。他主张一切物质都是活的并且自然地生长，而人能为实现自己的目的而加速或改造这种天然过程。

在[医学上](../Page/医学.md "wikilink")，帕拉塞尔斯提出人体本质上是一个[化学系统的学说](../Page/化学.md "wikilink")。这个化学系统由煉金術士的两种元素即[汞和](../Page/汞.md "wikilink")[硫同他自己所增加的第三种元素](../Page/硫.md "wikilink")[盐所组成](../Page/盐.md "wikilink")。在帕拉塞尔斯看来，疾病可能是由于[元素之间的不平衡引起](../Page/元素.md "wikilink")，正像[盖仑派医生们认为疾病是由于](../Page/盖仑.md "wikilink")[体液之间的失调所引起的一样](../Page/体液.md "wikilink")，意即任何東西的過量或者不足都有可能造成疾病，帕拉賽爾蘇斯亦被稱為**毒理學之父**。但帕拉塞尔苏斯的学说指出平衡的恢复可以用矿物的药物而不用有机药物。

帕拉塞尔斯认为疾病的行为具有高度的特殊性，而且每一种疾病都有一种特效的化学治疗法。因此帕拉塞尔斯反对旧时的含有许多成分的万灵药而主张服用单一的物质作为药剂。这样一个转变促进了对于专科疾病的研究，并有助于把有益和有害的药物加以区别。

在十六、七世纪期间，帕拉塞尔斯的学说有很大的影响，并逐渐和盖仑的学说相匹敌。帕拉塞尔斯的学说在大学一般是禁止传授的，但是他的学说在大学却似乎很受欢迎，因为在16世纪后期，在[巴黎和](../Page/巴黎.md "wikilink")[海德堡发生了抗议禁止帕拉塞尔斯学说的学生运动](../Page/海德堡.md "wikilink")。但是，医疗化学对药剂师比大学的医生更有吸引力，因为它给药剂师的技术提供了一种理论，并使他们可以根据这种理论按自己的考虑去进行医疗实践。

帕拉塞尔斯认为煉金術的真正目的并非黄金链成，而是要开发使人类获得健康的治疗药物。虽然之前已经有人试图将煉金術运用于治疗疾病，帕拉塞尔斯却为此理想构思一套可行的理论，其理论之中心思想就是大宇宙与小宇宙两者完全相互对应，而一切存在皆有生命。其实大宇宙思想从很久以前就已经存在，不过他又更进一步地大胆改变了此理论。认为，大宇宙与小宇宙任一方发生的事情，将会原原本本地发生另一方，而人类的生命与宇宙的生命两者亦是完全相同的存在，所以他认为疾病除了**毒因**、**自然因**、**精神因**、**神因**以外還有种名为**天体因**的病因，并且主张天体会对人体健康造成影响，而人类恢复健康也意味着天界回复至调和的状态。

帕拉塞尔斯确立了**三原素理论**。传统炼金术就认为矿物是由**硫磺**与**水银**组成，但帕拉塞尔斯又在此二者之外添加**盐**原素，并且扩大解释三原素，将此理论应用于非金属甚至动植物。至于人类三原素则是以**灵魂**(硫磺)、**肉体**(盐)、**精神**(水银)的形体呈现，倘若三者失衡就会生病，因此煉金術才能开发秘药「**阿尔克那**」(Arcana)不但能让人得到健康，还具有使小宇宙与大宇宙天界同时回复调和的力量。

帕拉塞尔斯大幅改变炼金术之意涵的**煉金術革命家**。煉金術从阿拉伯传入欧洲当时，只不过是种煉成金属的技術。但最后却变成堪使人类甚至世界趋向完成的技術:而在煉金術演变的过程中，还孕育出[蔷薇十字团这种组织](../Page/蔷薇十字团.md "wikilink")。

## 著作

帕拉塞尔苏斯在长期的流浪生涯中，留下多达364篇的论文，现在整理成共12卷的帕拉塞尔苏斯全集。这些论文中最有名的又叫做『帕拉三部作』：《沃曼·帕拉米伦》（Volumen
Paramirum）**奇迹医书**、《帕拉格拉嫩》（Paragranum）**奇迹医粮**、《欧普斯·帕拉米伦》（Opus
Paramirum）**奇迹医术**。

## 大眾文化

  - 在荒川弘的漫畫作品及其改編動畫《[鋼之鍊金術師](../Page/鋼之鍊金術師.md "wikilink")》中主角[愛德華·愛力克的父親名為馮](../Page/愛德華·愛力克.md "wikilink")·霍恩海姆。
  - 《[Fate/Prototype](../Page/Fate/Prototype.md "wikilink")
    蒼銀的碎片》（前傳小說）：在該次聖杯戰爭之中以「Caster」的職階出現，寶具為「元素使的魔劍」。
  - 《[Fate/Grand
    Order](../Page/Fate/Grand_Order.md "wikilink")》（手機遊戲）：沿用《Fate/Prototype
    蒼銀的碎片》的資料登場。

## 参考文献

  - 《魔法师:科学之父眼中的魔法世界》 作者：苏有薇· 甘黛丝 出版社：三言社 ISBN 9867581245
  - 《宗教词典》(上、下) 出版社：博远出版社 出版日期： 1987
  - 《炼金术师的传说》 作者：草野巧 译者：周佩宪 出版社：尖端 出版日期：2006年6月17日 ISBN：957103276X
  - 《魔法．幻想百科》 出版社：奇幻基地 出版日期：2006年4月24日 ISBN：9867131215
  - 《炼金术师完全事典Complete guide to alchem​​y》 作者：爱德华·尼古拉斯 译者：链金达人 出版社：可道书房
    出版日期：2006年2月8日 ISBN：986738637X
  - 《炼金术：伟大的奥秘》 作者：Andrea Aromatico 出版社：上海书店 出版日期：2002-9-1
    ISBN：780622988

[Category:瑞士醫學家](../Category/瑞士醫學家.md "wikilink")
[P](../Category/1493年出生.md "wikilink")
[P](../Category/1541年逝世.md "wikilink")
[Category:炼金术师](../Category/炼金术师.md "wikilink")